<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">किसादॉस्ट</string>
    <string name="hello_world">भाषा</string>
    <string name="about_us">About Us</string>
    <string name="next">आगामी</string>
    <string name="title_activity_home_page">होम_पेज</string>
    <string name="marketprice">बाजार मूल्य</string>
    <string name="Equipments">उपकरण</string>
    <string name="Technique">तकनीकों</string>
    <string name="schemes">योजनाएं</string>
    <string name="title_activity_market_price">बाजार मूल्य</string>
    <string name="title_activity_scheme_manager">स्कीम प्रबंधक</string>
    <string name="title_activity_display_manager">DisplayManager</string>
    <string name="WhatToDo">क्या करें:</string>
    <string name="whomtocontact">किससे संपर्क करना है:</string>
    <string name="DocumentRequired">दस्तावेज़ की आवश्यकता:</string>
    <string name="scheme">योजना:</string>
    <string name="soil">मिट्टी</string>
    <string name="seeds">बीज</string>
    <string name="Irrigation">सिंचाई</string>
    <string name="Training_For_Farmer">किसान के लिए प्रशिक्षण</string>
    <string name="Agriculture_Credit">कृषि ऋण</string>
    <string name="Agriculture_Insuarance">कृषि अन्वेषण</string>
    <string name="Plant_Protection">प्लांट का संरक्षण</string>
    <string name="Mechanization">मशीनीकरण और प्रौद्योगिकी</string>
    <string name="Agriculture_Marketing">कृषि विपणन</string>
    <string name="Integrated_Farming">एकीकृत खेती</string>
    <string name="Horticulture">बागवानी</string>
    <string-array name="soil">
        <item>मिट्टी</item>
        <item>• हमेशा सही उर्वरक का उपयोग मिट्टी परीक्षण के आधार पर सही मात्रा में करें.</item>
        <item>• आधार कार्ड\n
            • मतदाता कार्ड</item>
        <item>जिला कृषि अधिकारी / जिला मिट्टी संरक्षण अधिकारी</item>
        <item>जैव-उर्वरक (राइज़ोबियम/ PSB)</item>
        <item>लागत का 50% 100 / - प्रति हेक्टेयर तक सीमित है.</item>
        <item>मिट्टी सुधार के लिए सहायता</item>
        <item>राष्ट्रीय खाद्य सुरक्षा मिशन (एनएफएसएम)</item>
        <item> समस्या मिट्टी का रिस्क्लेमेशन </item>
        <item> अल्कलीन / खारा मिट्टी: लागत का 50 प्रतिशत 25,000/- रूपये की सीमा तक प्रति हेक्टेयर और या प्रति लाभार्थी 50,000/- रु। अम्लीय मिट्टी: लागत का 50 प्रतिशत, प्रति हेक्टेयर 3000 रुपये की सीमा के अधीन। और / या रु .6000/- प्रति लाभार्थी। </item>
        <item> मृदा सुधार के लिए सहायता </item>
        <item> नेशनल मिशन फॉर सस्टेनेबल एग्रीकल्चर (एनएमएसए) </item>
        <item> पौध संरक्षण रसायनों </item>
        <item> कीटनाशक, कवक, जैव कीटनाशक, जैव-एजेंट, सूक्ष्म पोषक तत्व, जैव-उर्वरक आदि। </item>
        <item> मृदा सुधार के लिए सहायता </item>
        <item> राष्ट्रीय तेल तेल और तेल पाम मिशन (एनएमओओपी) </item>
    </string-array>
    <string-array name="seeds">
        <item>बीज</item>
        <item>• हमेशा स्थानीय जलवायु के अनुसार अनुशंसित बीजों का उपयोग करें और सिफारिश की गई बीज दर और रिक्ति को अपनाना
• तीन साल में एक बार गेहूं, धान, जौ, दालों (अरहर को छोड़कर), तिलहन (रेपसीड, सरसों और सूरजमुखी को छोड़कर) के बीज को बदल दें, मक्का, बाजरा, ज्वार, अरहर, रेपसीड, सरसों और सूरजमुखी के बीज को एक बार में बदलें।</item>
        <item> आधार कार्ड \n
             • मतदाता कार्ड</item>
        <item>जिला कृषि अधिकारी / जिला मृदा संरक्षण अधिकारी</item>
        <item>मोटे अनाज - हाइब्रिड बीज</item>
        <item>50 रुपये प्रति किग्रा या लागत का 50 प्रतिशत, जो भी कम हो</item>
        <item>बीज वितरण के लिए सहायता</item>
        <item>राष्ट्रीय खाद्य सुरक्षा मिशन (एनएफएसएम)</item>
        <item>धान और गेहूं के एचआईवी बीज</item>
        <item>10 / - रुपये प्रति किग्रा या लागत का 50 प्रतिशत, जो भी कम हो</item>
        <item>बीज वितरण के लिए सहायता</item>
        <item>राष्ट्रीय खाद्य सुरक्षा मिशन (एनएफएसएम)</item>
        <item>व्यक्तिगत या उद्यमियों, स्वयं सहायता समूहों आदि सहित निजी क्षेत्र में बीज उत्पादन को बढ़ाने के लिए सहायता।</item>
        <item>सामान्य क्षेत्रों में परियोजना लागत का 40 प्रतिशत और पहाड़ी क्षेत्रों और अनुसूचित क्षेत्रों के मामले में 50 प्रतिशत की दर से ऋण-जुड़ी पूंजीगत सब्सिडी 150 लाख रूपये की परियोजना के ऊपर की सीमा के अधीन होती है।</item>
        <item>फाउंडेशन और प्रमाणित बीज उत्पादन के लिए सहायता</item>
        <item>कृषि विस्तार और प्रौद्योगिकी पर राष्ट्रीय मिशन (एनएमईएटी)</item>
    </string-array>
    <string-array  name="Irrigation"
        >
        <item >सिंचाई</item>
        <item >•अच्छी कृषि पद्धतियों के माध्यम से मिट्टी और पानी को संरक्षित करें। \n
• चेक बांधों और तालाबों के निर्माण के जरिए बारिश का पानी का मौसम
• पानी में प्रवेश के क्षेत्रों में फसल विविधीकरण, बीज उत्पादन और नर्सरी अपनाने
30-37% पानी बचाने और फसल की गुणवत्ता और उत्पादकता बढ़ाने के लिए ड्रिप और सिंचाई प्रणाली को अपनाना</item>
        <item >• आधार कार्ड \n
             • मतदाता कार्ड</item>
        <item >जिला कृषि अधिकारी / जिला मृदा संरक्षण अधिकारी</item>

        <item>टपकन सिंचाई</item>
        <item>गैर-डीपीएपी / डीडीपी / पूर्वोत्तर एवं एच क्षेत्रों में स्थापना की कुल लागत का 25-35 प्रतिशत और डीपीएपी / डीडीपी / एनई एवं एच क्षेत्रों में 35-50 प्रतिशत। राज्य सरकार द्वारा 10% अतिरिक्त सहायता प्रदान की जाएगी (डीपीएपी-सूखा प्रवण क्षेत्र कार्यक्रम, डीडीपी-डेजर्ट विकास कार्यक्रम, पूर्वोत्तर और हिमालयी राज्यों - पूर्वोत्तर और हिमालय राज्यों) सहायता की ऊपरी सीमा स्थापना के प्रामाणिक लागत की सहायता के योग्य पैटर्न के अनुसार राशि तक सीमित होगी। विस्तृत स्थान की फसल के लिए 37,200 / हेक्टेयर (औसत) के लिए स्थापना की सामान्य लागत और निकट दूरी वाले फसलों के लिए 9 0,000 / हेक्टेयर (औसत)। हालांकि, लागत फसल की रिक्ति और भूमि आकार के आधार पर अलग-अलग होगी। अधिकतम स्वीकार्य सहायता प्रति लाभार्थी / समूह 5 हेक्टेयर तक सीमित होगी
</item>
        <item>टपकन सिंचाई</item>
        <item>नेशनल मिशन फॉर सस्टेनेबल एग्रीकल्चर (एनएमएसए)</item>

        <item>झरने के नुकसान को कम करने के लिए अस्तर के साथ नए फार्मों के तालाबों का निर्माण</item>
        <item >निर्माण के लिए 20,000 x 20 मीटर x 3 मीटर प्रति पाउंड 40,000 / - और अस्तर के उद्देश्य के लिए 40,000 / - रुपये</item>
        <item>सिंचाई प्रबंधन</item>
        <item>नेशनल मिशन ऑफ तेलियाड और ऑयल पाम (एनएमओओपी) (एनएफएसएम)</item>

        <item>जल उठाने वाले उपकरण (इलेक्ट्रिक, डीजल, पवन / सौर)</item>
        <item>स्थापना की लागत का 50 प्रतिशत तक प्रति यूनिट 15,000 / प्रति यूनिट / डीजल इकाई और 50,000 / - प्रति सौर / पवन इकाई तक सीमित है।</item>
        <item>जल संचयन और प्रबंधन</item>
        <item>नेशनल मिशन फॉर सस्टेनेबल एग्रीकल्चर (एनएमएसए) (एनएमईएटी)</item>
    </string-array>



    <string-array  name="Training"
        >
        <item >प्रशिक्षण</item>
        <item >• कृषि विस्तार के लिए समर्पित 25,000 कर्मचारियों को ब्लॉक स्तर पर और नीचे दिया जा रहा है</item>
        <item >•आधार कार्ड \n
             • मतदाता कार्ड</item>
        <item >जिला कृषि अधिकारी / जिला मृदा संरक्षण अधिकारी</item>

        <item>विभिन्न कृषि मशीनरी और उपकरणों की मरम्मत, रखरखाव, संचालन और चयन पर प्रशिक्षण और बाद में हार्वेस्ट प्रबंधन</item>
        <item>रु। 4000 / - प्रति व्यक्ति</item>
        <item>किसानों के प्रशिक्षण के लिए सहायता</item>
        <item>उप-मिशन कृषि मशीनीकरण (एसएमएएम) (एनएमएसए) पर</item>

        <item>50 से 150 किसानों के समूह के लिए बीज उत्पादन और बीज प्रौद्योगिकी पर प्रशिक्षण के लिए सहायता</item>
        <item >15,000 रुपये प्रति प्रशिक्षण (3 एक दिवसीय प्रशिक्षण कार्यक्रमों के लिए): (i) बीज की फसल की बुवाई के समय: बीज उत्पादन तकनीक, अलगाव दूरी, बुवाई पद्धति और अन्य कृषि पद्धतियों पर प्रशिक्षण। (ii) उस समय (iii) फसल के बाद और बीज प्रोसेसिन के समय</item>
        <item>नेशनल मिशन फॉर सस्टेनेबल एग्रीकल्चर (एनएमएसए) के तहत किसानों के लिए प्रशिक्षण और विस्तार</item>
        <item>बीज ग्राम कार्यक्रम</item>

        <item>मृदा स्वास्थ्य पर प्रशिक्षण और प्रदर्शन</item>
        <item>फील्ड प्रदर्शनों सहित किसानों को प्रशिक्षण; रु। 10,000 / - 20 प्रतिभागियों या उससे अधिक के लिए अधिकतम प्रशिक्षण सत्र। प्रति फ्रंट लाइन फील्ड प्रदर्शन प्रति 20,000 / - रुपये</item>
        <item>नेशनल मिशन फॉर सस्टेनेबल एग्रीकल्चर (एनएमएसए) के तहत किसानों के लिए प्रशिक्षण और विस्तार</item>
        <item>नेशनल मिशन फॉर सस्टेनेबल एग्रीकल्चर (एनएमएसए)</item>
    </string-array>

    <string-array  name="Credit"
        >
        <item >क्रेडिट</item>
        <item >• खुद को पैसे उधारदाताओं के चंगुल से बचाने के लिए, किसान बैंकों से ऋण सुविधा का लाभ उठा सकते हैं। \n
• किसानों की फसल ऋण और अवधि ऋण आवश्यकताओं को पूरा करने के लिए देश में वाणिज्यिक बैंकों, क्षेत्रीय ग्रामीण बैंकों और सहकारी ऋण संस्थाओं के बड़े नेटवर्क के माध्यम से ऋण सुविधा उपलब्ध है। \n
बैंक ऋण के समय पर पुनर्भुगतान सुनिश्चित करें। \n
• ऋण के उचित रिकॉर्ड को किसान द्वारा बनाए रखा जाना चाहिए। \n
• वास्तविक उद्देश्य के लिए बैंक ऋण का उपयोग करें, जिसके लिए बैंक ऋण लिया जाता है।</item>
        <item >•आधार कार्ड \n
             • मतदाता कार्ड</item>
        <item >निकटतम वाणिज्यिक बैंक, क्षेत्रीय ग्रामीण बैंक और सहकारी ऋण समितियां</item>

        <item>किसान क्रेडिट कार्ड</item>
        <item>किसान क्रेडिट कार्ड के जरिए फसल ऋण का लाभ उठा सकते हैं। फसल बोया और खेती के तहत क्षेत्र के आधार पर ऋण / क्रेडिट सीमा तय की गई है। किसान क्रेडिट कार्ड 3-5 साल के लिए वैध हैं। आकस्मिक मृत्यु / विकलांगता की स्थिति में किसानों को जोखिम कवरेज भी प्रदान किया जाता है। फसल बीमा कवरेज फसल बीमा योजना के तहत शामिल हैं I</item>
        <item>किसानों को ऋण सुविधा</item>
        <item>फार्म मशीनीकरण योजना (केंद्रीय योजनाएं) (एसएमएएम) (एनएमएसए)</item>

        <item>निवेश ऋण	</item>
        <item >किसानों को ऋण सुविधा उन क्षेत्रों में निवेश के उद्देश्यों के लिए उपलब्ध है जैसे कि सिंचाई, कृषि मैकेनाइजेशन, भूमि विकास, बागान, बागवानी और पोस्ट-हार्वेस्ट प्रबंधन</item>
        <item>किसानों को ऋण सुविधा</item>
        <item>फार्म मैकेनाइजेशन स्कीम (केंद्रीय योजनाएं)</item>

        <item>ब्याज सहायता</item>
        <item>7 प्रतिशत की ब्याज दर पर 3 लाख रुपये तक का फसल ऋण। उन किसानों को प्रदान किए गए 3 प्रतिशत ब्याज अनुदान प्रोत्साहन के कारण यह ब्याज दर 4 प्रतिशत हो जाती है, जो किसानों को समय पर फसल ऋण चुकाना पड़ता है</item>
        <item>किसानों को ऋण सुविधा</item>
        <item>फार्म मैकेनाइजेशन स्कीम (केंद्रीय योजनाएं)</item>
    </string-array>



    <string-array  name="Insurance"
        >
        <item >बीमा</item>
        <item >• प्राकृतिक आपदाओं / आपदा, कीट, कीट और बीमारियों और प्रतिकूल मौसम की स्थिति जैसी गैर-रोकथात्मक प्राकृतिक जोखिमों के विरुद्ध अपने आप को आर्थिक रूप से संरक्षित करें। \n

• यदि आप अधिसूचित फसलों के लिए फसल ऋण का लाभ उठाते हैं, तो NAIS / MNAIS / डब्ल्यूबीसीआईएस के तहत बीमा कवरेज अनिवार्य है।
गैर-ऋणदाता किसानों के लिए कवरेज स्वैच्छिक है।
फसल बीमा योजना के तहत लाभ प्राप्त करने के लिए बैंक / बीमा कंपनी की निकटतम शाखा से संपर्क करें।</item>
        <item >•आधार कार्ड \n
             • मतदाता कार्ड</item>
        <item >बैंक / अनुसूचित जनरल इंश्योरेंस कंपनी, क्रेडिट एंड कोऑपरेटिव सोसाइटी और जिला कृषि अधिकारी </item>

        <item>नारियल पाम बीमा</item>
        <item>• नारियल पाम उत्पादकों के लिए बीमा सुरक्षा • प्रति पाम के प्रीमियम दर 9.00 से (4 से 15 वर्ष आयु वर्ग में) से लेकर 14.00 तक (16 से 60 साल के आयु वर्ग में) • सभी प्रकार के किसानों को प्रीमियम के 50-75 प्रतिशत सब्सिडी प्रदान की जाती है। • जब ताड़ के पेड़ क्षतिग्रस्त हो जाते हैं, बीमा राशि / क्षति के बराबर क्षतिपूर्ति भुगतान अधिसूचित क्षेत्रों में बीमित किसानों को देय होता है।</item>
        <item>कृषि बीमा</item>
        <item>नारियल पाम बीमा योजना (सीपीआईएस)</item>

        <item>राष्ट्रीय कृषि बीमा</item>
        <item >• अधिसूचित खाद्य फसलों, तिलहन और वार्षिक बागवानी / वाणिज्यिक फसलों के लिए बीमा सुरक्षा। • अधिसूचित फसलों के लिए वास्तविक प्रीमियम दर क्रमशः खरीफ और रबी मौसम के खाद्य और तिलहन फसलों के लिए 11 प्रतिशत और 9 प्रतिशत तक अधिकतम प्रीमियम के अधीन है। वार्षिक वाणिज्यिक / बागवानी फसलों के लिए, यह 13 प्रतिशत से कम है। प्रीमियम के स्लैब के आधार पर सभी प्रकार के किसानों को 75 प्रतिशत प्रीमियम तक सब्सिडी प्रदान की जाती है। ए। 2 प्रतिशत तक - शून्य, बी। 2 से 5 प्रतिशत से अधिक: 40 प्रतिशत न्यूनतम शुद्ध प्रीमियम के अधीन 2 प्रतिशत, सी। 5 से 10 प्रतिशत: 50 प्रतिशत न्यूनतम शुद्ध प्रीमियम के अधीन 3 प्रतिशत, डी। 10 से अधिक - 15 प्रतिशत: 60 प्रतिशत 5 प्रतिशत की न्यूनतम शुद्ध प्रीमियम के अधीन है, और 15 प्रतिशत से अधिक: 75 प्रतिशत न्यूनतम जाल के अधीन 6 प्रतिशत प्रीमियम • यदि प्रतिकूल मौसम / जलवायु की वजह से बुवाई नहीं की जाती है, तो बीमित राशि का 25 प्रतिशत तक दावा / क्षतिपूर्ति को रोका जा सकता है रोपण रोपण जोखिम के लिए। • जब फसल की उपज सूचित अधिसूचित फसलों की गुनगुनी से कम है, तो उपज में कमी के बराबर क्षतिपूर्ति भुगतान अधिसूचित क्षेत्रों में सभी बीमाधारक किसानों को देय है। • हालांकि, ऑन-अकाउंट अग्रिम भुगतान, संभावित दावों के 25 प्रतिशत तक का भुगतान उन अधिसूचित क्षेत्रों में तत्काल राहत के रूप में किया जाएगा जहां उपज हानि थ्रेसहोल्ड यील्ड (टीआई) का 50% है। इसके अलावा, फसल के बाद (2 सप्ताह तक) चक्रवात के कारण होने वाले नुकसान भी शामिल हैं। गार और भूस्खलन के स्थानीय जोखिमों के कारण नुकसान व्यक्तिगत आधार पर मूल्यांकन किया जाता है और प्रभावित बीमाकर्ताओं के दावों के हिसाब से भुगतान किया जाता है।</item>
        <item>कृषि बीमा</item>
        <item>संशोधित राष्ट्रीय कृषि बीमा योजना (एमएनआईआईएस)</item>

        <item>मौसम आधारित फसल बीमा</item>
        <item>• अधिसूचित खाद्य फसलों, तिलहनों और बागवानी / वाणिज्यिक फसलों के लिए बीमा संरक्षण • अनुसूचित फसलों के लिए एच्यूयरियल प्रीमियम दर, क्रमशः खरीफ और रबी मौसम के खाद्य और तिलहन फसलों के लिए 10 प्रतिशत और 8 प्रतिशत तक अधिकतम प्रीमियम के अधीन और वार्षिक व्यावसायिक / बागवानी फसलों यह 12 प्रतिशत से कम है। 2 प्रतिशत तक - शून्य से सब्सिडी, 2 से 5 प्रतिशत से अधिक - न्यूनतम प्रतिशत 2 प्रतिशत के आधार पर 25 प्रतिशत सब्सिडी, 5 से 8 प्रतिशत से अधिक - 40 प्रतिशत सब्सिडी का न्यूनतम शुद्ध प्रीमियम 3.75 प्रतिशत, डी। 8 प्रतिशत से अधिक - 4.8 प्रतिशत के न्यूनतम शुद्ध प्रीमियम के आधार पर 50 प्रतिशत सब्सिडी
  और किसानों द्वारा देय 6 प्रतिशत का अधिकतम शुद्ध प्रीमियम • जब मौसम सूचकांक (वर्षा / तापमान / सापेक्षिक आर्द्रता / हवा की गति आदि) अधिसूचित फसलों की गारंटीकृत मौसम सूचकांक से भिन्न (कम / अधिक), विचलन / कमी के बराबर क्षतिपूर्ति भुगतान सभी बीमित किसानों को सूचित फसलों में देय है अधिसूचित क्षेत्र</item>
        <item>कृषि बीमा</item>
        <item>मौसम आधारित फसल बीमा योजना (डब्ल्यूबीसीआईएस)</item>
    </string-array>





    <string-array  name="Protection"
        >
        <item >सुरक्षा</item>
        <item >जैव कीटनाशकों को रासायनिक कीटनाशकों से प्राथमिकता दी जानी चाहिए।</item>
        <item >•आधार कार्ड \n
             • मतदाता कार्ड</item>
        <item >जिला कृषि अधिकारी / जिला मृदा संरक्षण अधिकारी</item>

        <item>पौध संरक्षण रसायनों, जैव कीटनाशकों / आईपीएम का वितरण</item>
        <item>50 प्रतिशत लागत या प्रति हेक्टेयर 500 / - जो भी कम हो</item>
        <item>हरियाणा के हरियाणा में संयंत्र संरक्षण, संगरोध और भंडारण निदेशालय, देश भर में स्थित अपने 31 केंद्रीय आईपीएम केंद्रों के माध्यम से विभिन्न कार्यक्रमों का आयोजन करता है।</item>
        <item>राष्ट्रीय खाद्य सुरक्षा मिशन (एनएफएसएम) (एनएमएसए)</item>

        <item>विभिन्न केंद्रीय एकीकृत कीट प्रबंधन केंद्रों (सीआईपीएमसी) के माध्यम से आयोजित किसान फील्ड स्कूल</item>
        <item >रु। 26,700 / प्रति फील्ड स्कूल</item>
        <item>हरियाणा के हरियाणा में संयंत्र संरक्षण, संगरोध और भंडारण निदेशालय, देश भर में स्थित अपने 31 केंद्रीय आईपीएम केंद्रों के माध्यम से विभिन्न कार्यक्रमों का आयोजन करता है।</item>
        <item>एटीएमए योजना (एनएमएएटी), एनएचएम / एचएमएनईएच के अंतर्गत उप योजनाएं MIDH</item>

        <item>विभिन्न केंद्रीय एकीकृत कीट प्रबंधन केंद्रों (सीआईपीएमसी) के माध्यम से आयोजित किसान फील्ड स्कूल</item>
        <item>रु। 26,700 / प्रति फील्ड स्कूल</item>
        <item>हरियाणा के हरियाणा में संयंत्र संरक्षण, संगरोध और भंडारण निदेशालय, देश भर में स्थित अपने 31 केंद्रीय आईपीएम केंद्रों के माध्यम से विभिन्न कार्यक्रमों का आयोजन करता है।</item>
        <item>एटीएमए योजना (एनएमएएटी), एनएचएम / एचएमएनईएच के अंतर्गत उप योजनाएं MIDH</item>
    </string-array>



    <string-array  name="Mechanization"
        >
        <item >मशीनीकरण</item>
        <item >भूमि के अनुसार उपयुक्त मशीनरी / उपकरण की खरीद</item>
        <item >•आधार कार्ड \n
             • मतदाता कार्ड</item>
        <item >जिला कृषि अधिकारी / जिला मृदा संरक्षण अधिकारी</item>

        <item>स्थापना के लिए प्रोक्योर्मेंट सब्सिडी कस्टम मशीनरी के लिए फार्म मशीनरी बैंकों की स्थापना एसएमएएम के तहत 60 लाख</item>
        <item>अधिकतम स्वीकृति परियोजना लागत - परियोजना आधारित 24 लाख</item>
        <item>एसएमएएम के तहत कस्टम मशीनरी के लिए फार्म मशीनरी बैंकों की स्थापना</item>
        <item>फार्म मैकेनाइजेशन स्कीम (केंद्रीय योजनाएं)</item>

        <item>एनएफएसएम के तहत फार्म मशीनरी उपकरण के लिए वित्तीय सहायता</item>
        <item >रु। 600 / - प्रति मशीन या लागत का 50% जो भी चावल फसल के लिए कम है वह केवल स्वीकार्य है</item>
        <item>एनएफएसएम के तहत कृषि मशीनरी और उपकरण की खरीद के लिए वित्तीय सहायता</item>
        <item>फार्म मैकेनाइजेशन स्कीम (केंद्रीय योजनाएं)</item>

        <item>एनएफएसएम के तहत फार्म मशीनरी उपकरण के लिए वित्तीय सहायता</item>
        <item>रु। चावल फसल के लिए 1500 / - प्रति मशीन या लागत का 50% जो भी कम हो, केवल स्वीकार्य है</item>
        <item>एनएफएसएम के तहत कृषि मशीनरी और उपकरण की खरीद के लिए वित्तीय सहायता</item>
        <item>फार्म मैकेनाइजेशन स्कीम (केंद्रीय योजनाएं)</item>
    </string-array>


    <string-array  name="Marketing"
        >
        <item >विपणन</item>
        <item >• किसान अपने उत्पाद की कीमत की जानकारी एग्मार्कनेट वेबसाइट पर उपलब्ध करा सकते हैं (www।
Agmarknet
ठीक है
में) या किसान कॉल सेंटर या एसएमएस के माध्यम से। \n
• उचित समय पर कटाई और खसरा किया जाना चाहिए। \n
•बेहतर कीमतों के लिए बिक्री से पहले उचित ग्रेडिंग, पैकिंग और लेबलिंग करना चाहिए। \n
•उचित मूल्य पाने के लिए उचित बाजार / मंडी में उपज का परिवहन। \n
</item>
        <item >•आधार कार्ड \n
             • मतदाता कार्ड</item>
        <item >जिला कृषि अधिकारी / जिला मृदा संरक्षण अधिकारी</item>

        <item>एससी / सेंट, नेऊ राज्य, पहाड़ी क्षेत्र के अलावा अन्य सभी लाभार्थियों के लिए</item>
        <item>सब्सिडी वित्तीय सहायता</item>
        <item>आईएसएएम मुख्य ग्रामीण भंडारण योजना के कृषि विपणन बुनियादी ढांचा (एएमआई) उप योजना के तहत भंडारण बुनियादी ढांचा परियोजनाओं के लिए)</item>
        <item>कृषि विपणन के लिए एकीकृत योजना (आईएसएएम)</item>

        <item>पूर्वोत्तर राज्यों, सिक्किम, अंडमान निकोबार और लक्षद्वीप द्वीपसमूह के संघ शासित प्रदेशों और ऊंचाई वाले क्षेत्रों * एमएसएल से 1000 मीटर</item>
        <item >सब्सिडी वित्तीय सहायता</item>
        <item>आईएसएएम मुख्य ग्रामीण भंडारण योजना के कृषि विपणन बुनियादी ढांचा (एएमआई) उप योजना के तहत भंडारण बुनियादी ढांचा परियोजनाओं के लिए)</item>
        <item>कृषि विपणन के लिए एकीकृत योजना (आईएसएएम)</item>

        <item>पंजीकृत एफपीओ, पंचायत, महिला, अनुसूचित जाति (एससी) / अनुसूचित जनजाति (एसटी) लाभार्थियों या उनके सहकारी समितियों (राज्य सरकार द्वारा प्रमाणित) स्व-सहायता समूह के लिए अन्य क्षेत्रों में</item>
        <item>सब्सिडी वित्तीय सहायता</item>
        <item>आईएसएएम मुख्य ग्रामीण भंडारण योजना के कृषि विपणन बुनियादी ढांचा (एएमआई) उप योजना के तहत भंडारण बुनियादी ढांचा परियोजनाओं के लिए)</item>
        <item>कृषि विपणन के लिए एकीकृत योजना (आईएसएएम)</item>
    </string-array>





    <string-array  name="Farming"
        >
        <item >खेती</item>
        <item >• कृषि के लिए उपयुक्त फसल / फसल प्रणाली को बढ़ावा देना</item>
        <item >•आधार कार्ड \n
             • मतदाता कार्ड</item>
        <item >जिला कृषि अधिकारी / जिला बागवानी अधिकारी / परियोजना निदेशक (एटीएमए)</item>

        <item>चावल, गेहूं, मोटे अनाज / तेल-बीज / फाइबर / पल्स आधारित दो फसलों के साथ फसलिंग प्रणाली (सीएस)</item>
        <item>अधिकतम लागत का 50 प्रतिशत, अधिकतम 2 हेक्टेयर / लाभार्थी की अनुमति के साथ 10,000 रुपये प्रति हेक्टेयर तक सीमित है</item>
        <item>एकीकृत खेती प्रणाली</item>
        <item>नेशनल मिशन फॉर सस्टेनेबल एग्रीकल्चर (एनएमएसए)</item>

        <item>बागवानी आधारित खेती प्रणाली (बागान + फसलों / फसलों की व्यवस्था)</item>
        <item >अधिकतम 2 हेक्टेयर / लाभार्थी की स्वीकार्य अनुमति के साथ प्रति हेक्टेयर के लिए प्रति लागत का 50 प्रतिशत इनपुट लागत 25,000 / - तक सीमित है</item>
        <item>एकीकृत खेती प्रणाली</item>
        <item>नेशनल मिशन फॉर सस्टेनेबल एग्रीकल्चर (एनएमएसए)</item>

        <item>सीबी गाव + मिश्रित खेती + फ़ॉडर बफेलो + मिश्रित खेती + चारा गाय / भैंस + डेयरी + चारा गाय / भैंस + छोटा राइमीन</item>
        <item>अधिकतम 2 हेक्टेयर / लाभार्थी की अनुमत सहायता के साथ एक वर्ष की केंद्रित खाद्य के साथ पशुओं की लागत सहित फसल की लागत का 50 प्रतिशत इनपुट प्रति हेक्टेयर (2 दुग्ध पशु + 1 हे एसई सीएस) तक सीमित है।</item>
        <item>पशुधन आधारित खेती प्रणाली</item>
        <item>नेशनल मिशन फॉर सस्टेनेबल एग्रीकल्चर (एनएमएसए)</item>
    </string-array>





    <string-array  name="Horticulture"
        >
        <item >बागवानी</item>
        <item >• कम क्षेत्र से अधिक आय के लिए बागवानी फसलों को अपनाना। \n
• स्वस्थ फसल संयंत्रों के लिए उच्च गुणवत्ता वाली रोपाई का उपयोग करें। \n
• लंबे समय तक फलों और सब्जियों को ताज़ा रखने के लिए, शीत भंडारण की सुविधा / ठंडी मकानों का उपयोग करें।
• कटाई, सफाई, ग्रेडिंग, प्रसंस्करण और पैकिंग की सही पद्धति अपनाने के द्वारा अधिकतम लाभ कमाएं। \n
• पॉली-हाउस, लो-सुरंग में ऑफ सीजन सब्जियों का उत्पादन करें।</item>
        <item >•आधार कार्ड \n
             • मतदाता कार्ड</item>
        <item >जिला कृषि अधिकारी / जिला मृदा संरक्षण अधिकारी</item>

        <item>बी मधुमक्खी पिंजरे के लिए परागण के समर्थन में रखते हुए (अधिकतम 50 कॉलोनियों / लाभार्थी)</item>
        <item>रु। 800 / - प्रति पोते</item>
        <item>बागवानी के अंतर्गत सहायता</item>
        <item>एनएचएम और एचएमएनईएच के उप-योजनाएं MIDH के अंतर्गत</item>

        <item>फूल (ढीला बल्बस और कट फूल) (अधिकतम 2 हेक्टेयर / लाभार्थी)</item>
        <item >16,000 / - प्रति हेक्टेयर से रु। 60,000 / - प्रति हेक्टेयर</item>
        <item>बागवानी के अंतर्गत सहायता</item>
        <item>एनएचएम और एचएमएनईएच के उप-योजनाएं MIDH के अंतर्गत</item>

        <item>ड्रिप आदि के एकीकरण के साथ नए फलों के बगीचे की स्थापना (हर लाभार्थी के अधिकतम 4 हेक्टेयर के लिए)</item>
        <item>रु। 0.40 लाख प्रति हेक्टेयर रु। 2.20 लाख / हेक्टेयर</item>
        <item>बागवानी के अंतर्गत सहायता</item>
        <item>एनएचएम और एचएमएनईएच के उप-योजनाएं MIDH के अंतर्गत</item>
    </string-array>
</resources>